
%----绪论----------------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\pagenumbering{arabic}              %设置页码格式为arabic，并把页计数器置为1。
%\setcounter{page}{1}               %把1赋给页计数器，在此处不需要。
\chapter{绪~~论}
\vskip 0.3cm
\zihao{-4}

\section{研究背景和意义}
1736年，瑞士数学家欧拉针对哥尼斯堡七桥问题发表了图论的首篇论文,
奠定了图论的基础。
此后，图论经过漫长的发展，
直到$1936$年哥尼格发表了第一本图论专著，
从此图论成为一门独立的学科。
时至今日，图论已经渗透到了许多领域，
它在自然科学和社会科学中都有广泛的应用。

在生物信息学中，蛋白质交互网络\,\upcite{jensen2009string,ceol2009mint}用来记录蛋白质之间的交互作用。
我们可以用无向图来表示蛋白质交互网络，
其中顶点用来表示蛋白质，边用来表示蛋白质之间的交互;
在无线传感器网络中\,\upcite{ljz2003cgq,sohraby2007wireless}，
传感器和他们之间的通信可以用图来表示;
在社交网络中(例如Facebook、Twitter)\,\upcite{adar2007managing,kempe2003maximizing,guha2004propagation}，
图可以用来描述人与人之间的社会关系。
这些由不同领域产生的图结构也可以称为“图数据”，
由于他们之间具有很多的共性，
因此研究图数据本身的性质具有重要的意义。

由于数据获取技术的随机错误与测量误差、
数据传输的故障与延时、
多源集成数据的不完整性和不一致性等多种原因，
大量的图数据具有不确定性。
例如，生物信息学中，由于蛋白质交互的高通量生物检测技术
存在固有误差，
因此实验测得的蛋白质交互是否真实存在是不确定的\,\upcite{bader2003gaining,asthana2004predicting,suthram2006direct,jiang2006network}；
在道路网络中，由于全球定位系统的数据传输故障和延时，
当前网络中的交通流量数据无法确切放映实际情况，
因而具有不确定性。
在无线传感器网络中，由于物理世界的干扰、
无线传感器网络的不稳定性、传感器节点的易失效性等原因，
两个传感器之间是否可以正常通信是不确定的\,\upcite{ghosh2007routing, liu2013does}。
我们称这些具有不确定因素的图数据为“不确定图数据”或“不确定图”。

在无线传感器网络中，
一般都需要在监测区域布置大量的传感器，
而每个传感器的能量是有限的，
使用最小的能耗保证整个传感器网络的畅通显然具有重要的意义\,\upcite{muruganathan2005centralized,wang2006realistic,wei2011energy}。
在理想情况下，我们可以将传感器网络用一个带权无向图来表示，
权值代表两个传感器之间单位时间内通信所需的能耗，
这样，可以使用经典的最小生成树算法(Prim、Kruskal)来获得一颗总能耗最小的网络拓扑结构树。
然而，由于两个传感器之间的通信可能会出现故障，
导致某些传感器之间的通信链路断开，
这时我们需要做到能够快速的更新网络拓扑结构来保证网络的畅通。
因此对不确定图中最小生成树的研究具有重要意义。

由于信息技术的飞跃发展，图数据的规模也越来越大，
不确定因素对图数据的影响也越来越得到重视。
国内外许多学者已经开始对不确定图数据展开了一些列研究\,\upcite{liu2014uncertain,gao2013connectedness,zhang2012euler,chen2010continuous,zhao2014detecting,yuan2013efficient,jin2011discovering}，
也取得了很多的成果。
在国内，邹等人已经出版了不确定图数据挖掘一书，
国际上也出版了Managing and Mining Graph Data\,\upcite{cook2006mining}和Mining Graph Data\,\upcite{aggarwal2010managing}等书籍。
在一些国际顶级会议上(如SIGKDD、ICDE等)，
也专门设立了不确定图数据的专题会议。

综上所述，对不确定图数据的研究将具有重要的科学意义和广泛的应用价值。
无论是与其它学科相互结合还是将传统的图论问题应用到不确定图模型上，
都有很多待解决的问题。


\section{研究现状}

本节主要对不确定图在国内外已有的研究进行大致分类并进行简要的分析。

(1) 频繁子图模式挖掘

频繁子图模式挖掘也是确定图数据挖掘中的经典问题\,\upcite{borgelt2002mining,yan2002gspan,kuramochi2001frequent,huan2004spin,koyuturk2004efficient}，
目的是从一组确定图中发现频繁出现的子图模式。
而在不确定图数据中，
现有的研究主要集中在期望频繁子图模式挖掘\,\upcite{zou2009frequent,zou2009frequent2,zou2010mining, papapetrou2011efficient}、
概率频繁子图模式挖掘\,\upcite{zou2010discovering, li2012mining}和稠密子图挖掘\,\upcite{zou2010finding,zou2013largetopk}。
前两者的主要目的是求解支持度和置信度满足一个指定阈值的频繁子图模式，
在不确定图中的稠密子图挖掘具有代表性的有Top-K极大团挖掘和紧密顶点子集挖掘。

(2) 不确定图中的聚类算法

我们知道，图聚类算法在物理学、计算机科学和生物学等领域都有很多应用\,\upcite{andersen2006local,abou2006multilevel,xu2007scan,macropol2010scalable,cheng2011clustering}。
在不确定图数据中，对聚类算法的研究主要是K近邻查询算法\,\upcite{zhang2011knn,zhang2011knn2,potamias2010k}、
层次聚类算法\,\upcite{ljh2013cluster,dr2012cluster}。
例如，
文献\,\cite{zhang2011knn}提出了基于SimRank\,\upcite{jeh2002simrank}度量的方法来求解给定节点的$k$个最相似的节点，
文献\,\cite{potamias2010k}也对不确定图中的KNN进行了研究，
它提出了三种方法(median-distance, majority-distance, expected-reliable-distance)来度量两个节点之间的距离。
文献\,\cite{ljh2013cluster}首先将求出的强连通子图作为聚类中心，
然后对余下的顶点进行层次聚类，
文献\,\cite{dr2012cluster}主要是基于LinLog能量模型及其Newman-Girvan的模块化聚类，
提出了一种多层次模块化聚类算法框架。

(3) 基于最短路、最小生成树、最大流等图论模型

在图论中，Dijkstra、Prim和Edmonds-Karp算法都是用来解决图论中经典问题(最短路、最小生成树和最大流)的方法，
然而这些方法并不能直接应用在不确定图数据中。
因而，一些学者对不确定图中的最短路径、最大流等问题进行了研究\,\upcite{yuan2010efficiently,zou2011top,lmp2012shortest,cw2012maxflow,zbl2014maxflow,tangreliability}，
文献\,\cite{yuan2010efficiently}首先定义了概率语义下的最短路径问题，
然后设计了求大于给定阈值的所有最短路径的算法；
文献\,\cite{cw2012maxflow}给出了最大流可靠性的概率计算模型，
提出了一种基于简单路径组合思想的算法和基于状态空间划分的最可靠最大流改进算法；
文献\,\cite{tangreliability}对不确定图中最小生成树的可靠性进行了研究，
提出了一个基于边集划分的算法和一个基于并查集优化的改进算法。

(4) 不确定图中的其它研究

文献\,\cite{zhangsuo2009}对不确定图数据库中的top-k子图匹配查询进行处理，
主要使用了搜索树来进行查询处理，并用概率剪枝的方式来对算法进行优化。
文献\,\cite{liuqiang2011}对不确定图中的网络漏洞进行了分析，
提出了不确定图攻击图生成算法和基于启发式的优化算法。

\section{本文主要研究成果}
本文主要针对不确定图中的生成树进行研究，
由于在确定图中的生成树问题在不确定图中不完全适用，
因此我们重新定义了在不确定图中与生成树相关的基本定义和问题，
并提出了相应的算法，成果主要如下：

(1) 最优生成树和次优生成树算法研究

给出了不确定图中的最优生成树和次优生成树的定义，
最优生成树即为具有最大边概率乘积的最小生成树。
证明了求最大边概率乘积问题可以转换为求最大边权和问题，
由于任意的最小生成树按照边权值从大到小排序后都会有相同的边权序列，
证明只需要先将边权值按照从小到大的顺序排列且边权值相同的则按边概率从大到小排列，
然后使用并查集算法即可求得最优生成树。
在求次优生成树之前，我们首先需要得到一颗最优生成树，
然后每次加入一条不在最优生成树且在不确定图中的边，
这样会形成一个环路，然后删除环路中边权最大且边概率最小的边既可以得到一颗新的生成树，
最后从中选择一颗最优的生成树即为次优生成树。

(2) TOP-K最小生成树算法和最小生成树的可靠性算法研究

TOP-K最小生成树是指前$K$个具有最大边概率乘积的最小生成树。
若所有最小生成树的边概率乘积不同，
则可以认为最优生成树为TOP1最小生成树，
次优生成树为TOP2最小生成树。
我们主要使用了边集划分的思想来获得所有的最小生成树，
即将所有不确定图的子图按照必然包含的边集和必然不包含的边集进行划分，
且最终使划分的子图集合具有相同的最小生成树，
主要使用了搜索树的方法来获得所有最小生成树，
树中的每一个节点都可以对应一颗最小生成树。
之后证明了父节点中的最小生成树的边概率乘积必然大于子孙节点中最小生成树的边概率乘积，
因此我们又提出了基于启发式搜索优化的算法，
该算法非常适用于$K$值较小的情况。
此后，我们对最小生成树的可靠性进行了分析，
将可靠性定义为所有包含最小生成树的子图的存在概率之和，
主要也是借助边集划分的思想获得最小生成树的可靠性。

(3) 最优树形图算法研究

当不确定图中所有的边都是有向边时，
我们需要获得一颗生成树，
能够从该生成树中的根节点到达树中其它任意节点，
若该生成树还满足最优生成树的定义，
则称该生成树为不确定有向图中的最优树形图。
我们主要借助朱刘算法的思想来求最优树形图，
并给出了相关的证明。
最后也提出了TOP-K最小树形图算法。

\section{本文的结构安排}

第一章~~~简要介绍了不确定图的研究背景、国内外研究现状等相关知识。

第二章~~~定义了不确定图中的最优生成树和次优生成树等概念，并设计了相应的求解算法。

第三章~~~针对Top-K最小生成树算法进行了深入分析，且根据K值的不同提出了两种优化算法。

第四章~~~对不确定图中最小生成树的可靠性进行研究。

第五章~~~定义了不确定有向图中的最优树形图概念，并提出了最优树形图算法和TOP-K最小树形图算法。

第六章~~~对全文进行了总结，并对未来的相关工作进行探讨。
